
# Z-변환은 멱급수 (Power Series)
![image](https://github.com/user-attachments/assets/59cdcd46-c194-47f8-804f-c2b639b09db4)

## Z-변환 정의
- Z-변환 $\(X(z)\)$은 멱급수 형태로 표현됩니다
  - $\[  X(z) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] z^{-n}  \]$
  - 이를 멱급수로 전개하면: $\[  X(z) = \cdots + x[-2]z^{2} + x[-1]z^{1} + x[0] + x[1]z^{-1} + x[2]z^{-2} + \cdots\]$

## Z-변환 역변환 절차
1. **함수를 멱급수 형태로 변환**
   - $\(X(z)\)$을 $z^{-n}$의 멱급수로 표현합니다
2. **계수 확인**
   - $\(x[n]\)$은 $z^{-n}$의 계수로 결정됩니다

## 예제
- $\[  X(z) = 2z^{5} + z^{3} - z^{2} + 1 + 3z^{-1} - 4z^{-4}  \]$
- 이때
  - $\(x[5] = 2\)$
  - $\(x[3] = 1\)$
  - $\(x[2] = -1\)$
  - $\(x[0] = 1\)$
  - $\(x[-1] = 3\)$
  - $\(x[-4] = -4\)$

- 따라서, 신호 $\(x[n]\)$은 다음과 같이 표현됩니다
  - $\[  x[n] = 2\delta[n+5] + \delta[n+3] - \delta[n+2] + \delta[n] + 3\delta[n-1] - 4\delta[n-4]  \]$

## 요약
1. Z-변환은 멱급수로 표현되며, 각 항의 계수는 신호 $\(x[n]\)$의 값과 직접적으로 연관됩니다
2. 역변환은 멱급수 전개를 통해 각 $\(z^{-n}\)$의 계수를 확인하여 신호를 복원합니다

# 멱급수 전개를 통한 초월 함수의 역변환
![image](https://github.com/user-attachments/assets/c92cd209-d01e-4f8c-9ffb-b6444d79738e)

## 멱급수 전개를 이용한 Z-변환 역변환
- Z-변환 $\(X(z)\)$이 초월 함수(Transcendental Function)로 표현되는 경우, 멱급수 전개를 사용하여 역변환을 수행할 수 있습니다.

## 예제
- $\[  X(z) = \exp\left(-2z^{-1}\right)  \]$

- **지수 함수의 멱급수 표현**:
  \[
  \exp(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^n}{n!}
  \]

- $X(z)$의 멱급수 전개:
  \[
  X(z) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-2z^{-1})^n}{n!} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-2)^n}{n!} z^{-n}
  \]

- 신호 $x[n]$은 $z^{-n}$의 계수로 결정됩니다:
  \[
  x[n] = \frac{(-2)^n}{n!} u[n]
  \]

---

## 결과
- $x[n]$은 다음과 같습니다:
  \[
  x[n] = \frac{(-2)^n}{n!} u[n]
  \]

---

## 요약
1. 초월 함수로 표현된 Z-변환의 역변환은 멱급수 전개를 통해 수행됩니다.
2. 지수 함수의 멱급수 표현을 이용해 각 항의 계수를 계산하여 $x[n]$을 구합니다.
3. 이 방법은 초월 함수를 포함하는 복잡한 Z-변환을 신호로 복원하는 데 유용합니다.
